[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:High_performance_single_phase_filter_\(FN_2080\).jpg "fig:缩略图")
[
R = 1.0 MΩ
C<sub>X</sub> = 100 nF（X電容）
C<sub>Y</sub> = 2.2 nF（Y電容）
L =
2×1.0 mH](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Noise_Filter.svg "fig: R = 1.0 MΩ CX = 100 nF（X電容） CY = 2.2 nF（Y電容） L = 2×1.0 mH")

**電源濾波器**（）或**雜訊濾波器**（）是指一種安裝在電子設備和其電源之間的[電子濾波器](../Page/電子濾波器.md "wikilink")，其目的是在降低設備和電源之間電源線上傳導的[電磁干擾](../Page/電磁干擾.md "wikilink")，電磁干擾的信號一般都是高頻的信號，因此使用的電源濾波器是一種[低通濾波器](../Page/低通濾波器.md "wikilink")\[1\]，多半是由[電容器及](../Page/電容器.md "wikilink")[電感器所組成](../Page/電感器.md "wikilink")。

電源濾波器可以整合在[連接器內](../Page/連接器.md "wikilink")，例如交流電源濾波器可以整合在模組化的IEC電源接頭，或是中，而電話線上的電源濾波器可以整合在RJ11接頭中。

電源濾波器可以貼裝在印刷電路板上，也可以是一個安裝在設備內的獨立元件，也有些電源濾波器會安裝在房間或配電盤的電源側。

## 特性

電源濾波器的目的是在抑制電磁雜訊，雜訊的影響可分為以下二種：

  - 發射（Emissions）：是要將由設備產生，影響電源或其他設備的雜訊降到法規（例如FCC part
    15）允許值以下，例如由[開關電源產生的雜訊](../Page/開關電源.md "wikilink")。
  - 抗扰（Immunity）: 是要將進入設備的雜訊降低到不會使設備出現異常動作的程度，例如用在廣播電台發射設備中的儀器。

電源濾波器要抑制的雜訊可分為以下的二種：

  - [共模](../Page/共模干擾.md "wikilink")：在二條（或多條）電源線都相同的雜訊，可視為電源線對地的雜訊。
  - [差模](../Page/差模.md "wikilink")：電源線和電源線之間的雜訊。

同一個電源濾波器對於共模雜訊及差模雜訊的抑制能力會有所不同，一般會用頻率對應抑制量（以[分貝表示](../Page/分貝.md "wikilink")）的[頻譜來說明](../Page/頻譜.md "wikilink")。

## 結構

電源濾波器一般都設計為只由電阻、電容及電感組成的被動濾波器，沒有像電晶體之類的主動元件。右圖是一個電源濾波器的例子，電源濾波器的上方接電源，電源端有一個共模電感，也就是電源的二條線依同一個方向繞在鐵心上，電源線上若有共模訊號，其在共模電感產生的磁場會相加，因此有較大的阻抗，而差模訊號在共模電感產生的磁場會互相抵消，因此可以流過共模電感。電源流過的電流主要是差模的，但上面也可能會雜訊以差模的形式出現，若要抑制差模雜訊，需要另外使用差模電感，或是各相有個別的電感器。

在電源濾波器上會使用特別的安規解耦電容，分為X電容及Y電容二類：

  - X電容：抑制差模干擾（電源線之間的干擾）。
  - Y電容：抑制共模干擾（各組電源線對地之間的干擾）。

由於Y電容提高會使電器的[漏電流增加](../Page/漏電流.md "wikilink")，而電器的漏電流有其規定範圍，因此Y電容不能太大，一般都會比X電容要小。

X電容和Y電容屬於安規電容，即其失效後不會造成電擊，也不會影響人身安全。二者都有自我復原（self-healing）作用，會使局部短路的部份恢復原來的絕緣狀態\[2\]。

## 對其他零件的影響

### 接地故障斷路器

對於Class
I（有[接地的設備](../Page/接地.md "wikilink")）而言，單相電源的二個Y電容會造成流經接地導體電流的增加提高。醫療設備要求接地漏電流不得超過0.5mA，其他保護等級Class
I的設備接地漏電流不得超過3.5mA\[3\]。也因此Y電容的大小會受到限制\[4\]

若[接地漏电保护插座上有多台設備使用電源濾波器](../Page/接地漏电保护插座.md "wikilink")，其漏電流可能會累積到30
mA，使得漏电保护開關跳脫\[5\]，因此需使用有延時機能的漏电斷路器，漏电斷路器的額定電流可能需加大\[6\]。

### 外殼漏電壓

若保護等級Class
I的設備中，接地保護的導體沒有導通，則設備的金屬外殼會有電流流到地。這是Y電容產生的[電容分壓的結果](../Page/電容分壓器.md "wikilink")，電源對地的電壓約為115伏。一般醫療用的設備其漏電流需小於0.5
mA，其電源濾波器的Y電容會更小，而其電感感值則會對應增加。

### 迴路接地

若一個有接地的設備（如電腦）以非平衡的接線方式接到一個沒有接地的設備，其接地設備的Y電容、信號線的地線及電腦的接地會形成，也就是各設備的接地電位不同，造成有電流在各接地點之間流動的情形。

## 参考资料

[Category:电力系统组件](../Category/电力系统组件.md "wikilink")

1.  [村田制作所 噪聲對策的基礎 【第3講】
    雜訊濾波器的原理](http://www.murata.com.cn/products/emicon_fun/2011/03/emc_han28.html)
2.  [宸遠科技
    貼片安規電容使用常識與指導](http://www.chipcera.com.cn/articleinfo/detail_5_10_161.html)
3.  [金誠達實
    电源线路单相滤波器中的漏电流](http://www.szsjcds.com/NewsDetails.aspx?iNewsId=97)
4.  [電源技術應用第8卷第4期 2005年 4月 開關電源電磁干擾分析及抑制 王凡,
    王志強](http://file.lw23.com/c/c5/c52/c520e20d-a352-49da-af29-2411b73ce03e.pdf)
5.  [CSA台灣
    安規驗證資訊報導](http://www.csa-taiwan.com.tw/old_page/test-news/test-news.html)
6.  [漏电保护器在UPS系统中的正确使用](http://www.jifang360.com/news/20121015/n865241028.html)